\documentclass[letter]{article}
\usepackage{bstr}

\fancyhead[L]{MA 3101 - Elementos del Álgebra}
\fancyhead[R]{Otoño 2012}
\fancyfoot[C]{}

\title{Auxiliar 5}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\subsection*{P1}
Supongamos que $\sigma=(i_1\ \dots\ i_{k+q})\in\Sigma_n$. Si
$I_{n+2}=\{1,\dots,n,x,y\}$. Sea
$\pi=(x\ i_1)(x\ i_2)\dots(x\ i_{k-1})(y\ i_1)\dots(y\ i_{k-1})$.
Veamos que $\pi\sigma=(x\ y)$.

Si $\sigma=\sigma_1\dots\sigma_r$ con $\{\sigma_i\}$ ciclos
disjuntos, tomemos $\pi_i$ de la forma anterior. Entonces,
\[\pi_r\dots\pi_1\sigma_1\dots\sigma_r=\begin{cases}(x\ y)&\text{$r$
impar}\\ 1&\text{$r$ par}\end{cases}\]
En los casos en que da $(x\ y)$, nos basta multiplicar por $(x\
y)$.

\subsection*{P2}
Sea $\phi\colon\Sigma_n\to A_{n+2}$ tal que $\phi(\sigma)=\sigma$
si $\sigma\in A_n$ y $\phi(\sigma)=\sigma(n+1\ n+2)$ si no. Como
$\sigma$ es par si está en $A_n$, entonces está en $A_{n+2}$. Si
es impar, entonces $\sigma(n+1\ n+2)$ está en $A_n$. Es decir,
$\phi$ está bien definida. Veamos ahora que $\phi$ es morfismo:

\begin{enumerate}
    \item $\sigma_1,\sigma_2\in A_n$

      Entonces
      $\phi(\sigma_1)\phi(\sigma_2)=\sigma_1\sigma_2=\phi(\sigma_1\sigma_2)$,
      pues $\sigma_1\sigma_2\in A_n$.
    \item $\sigma_1\in A_n,\sigma_2\not\in A_n$

      Entonces,
      $\phi(\sigma_1)\phi(\sigma_2)=\sigma_1\sigma_2(n+1\
      n+2)=\phi(\sigma_1\sigma_2)$, pues $\sigma_1\sigma_2\not\in
      A_n$.
    \item $\sigma_1\sigma_2\not\in A_n$

      Entonces. $\phi(\sigma_1)\phi(\sigma_2)=\sigma_1(n+1\
      n+2)\sigma_2(n+1\ n+2)=\sigma_1\sigma_2(n+1\
      n+2)^2=\sigma_1\sigma_2=\phi(\sigma_1\sigma_2)$, pues
      $\sigma_1\sigma_2\in A_n$.
\end{enumerate}
Veamos que $Ker(\phi)=\{1\}$, por lo que
$\Sigma_n\cong\Sigma_n/\{1\}\cong Im(\phi)\leq A_{n+2}$.

Si $G$ es finito y $|G|=n$, entonces $G\leq\Sigma_n$ (por teorema
de Cayley).

Si $n\geq3$, entonces $G\leq\Sigma_n A_{n+2}$ que es simple pues
$n+2\geq5$.

Si $n<3$, $G\leq\Sigma_n\leq\Sigma_{n!}\leq A_{n!+2}$ que es simple.

\subsection*{P3}
Supongamos que existe $H$ tal que $m=[A_n:H]<n$. Sea $S$ el
conjunto de clases laterales de $H$ en $A_n$.

Sea $\phi\colon A_n\to\Sigma_S$ tal que $\phi(g)=\phi_g$. Donde,
$\phi_g\colon S\to S$ tal que $xH\mapsto gxH$. Como $A_n$ actúa en
$S$, entonces $\phi_h\pi_g=hg(xH)=(hg)(xH)$ y luego $\phi$ es
morfismo. Como $|Aut(S)|=m!$ y $\frac{n!}{2}>m!$ (pues $m<n$ y
$n\geq5$), entonces $\phi$ no es inyectiva. Luego,
$Ker(\phi)\neq\{1\}$. Como $n\geq5$, entonces $A_n$ es simple.
Luego, $Ker(\phi)=A_n$. Lo que es absurdo, pues si $g\not\in H$,
entonces $\phi_g(H)\neq H\Rightarrow\phi_g\neq id$.

\subsection*{P4}
Sea $G$ finito, $|G|=2t$, $t$ impar. Entonces, por teorema de
Cayley $G\cong H\leq\Sigma_{2t}$. Como $|H|=2t$, entonces existe
$x\in H$ de orden $2$.

\begin{lema}
  $\sigma\in\Sigma_n$ tiene orden $2$ ssi $\sigma$ es producto de
  trasposiciones disjuntas
\end{lema}

Entonces, $x$ es producto de trasposiciones disjuntas.

\begin{lema}
  Si $\sigma\in H$, $\sigma\neq1$, entonces no tiene puntos fijos.
\end{lema}

Entonces, $x=(i_1\ i_2)\dots(i_{2t-1}\ i_{2_t})$. Luego, como $t$
es impar, entonces $x\not\in A_{2t}$.

Sea $sgn\colon H\to\{-1,1\}$,
$\sigma\mapsto\begin{cases}1&\text{$\sigma$ es par}\\-1&\text{si
no}\end{cases}$. Como $Im(sgn)=\{-1,1\}$ (pues $sgn(1)=1$ y
$sgn(x)=-1$), entonces $H/Ker(sgn)\cong Im(sgn)$.

Tenemos que $|Ker(sgn)|=\frac{|H|}{|Im(sgn)|}\frac{2t}{2}=t$.

\subsection*{P5}
\subsubsection*{a)}
Veamos que $\sigma_6=(1\ 6\ 3\ 5\ 4\ 2)$ y $(1\ 4\ 2)$.

\subsubsection*{b)}
Notemos que $\sigma_n$ es un ciclo de orden $n$ ssi
$\sigma_n^{-1}$ es un ciclo de orden $n$. Tenemos que
\[\delta_n(x)=\sigma_n^{-1}(x)=\begin{cases}2x&\text{si $2x\leq
n$}\\2n+1-2x&\text{si $2x>n$}\end{cases}\]
Si $2n+1$ no es primo, entonces existe $2<r<n$ tal que $r\mid2n+1$.
Tenemos que
\begin{itemize}
    \item $2r\leq n\Rightarrow \delta_n(r)=2r\Rightarrow
      r\mid\delta_n(r)$
    \item $2r>n\Rightarrow \delta_n(r)=2n+1-2r\Rightarrow
      r\mid\delta_n(r)$
\end{itemize}
Inductivamente, $\forall k, r\mid\delta_n^k(r)$. Como
$r\not\mid2$, entonces $2\neq\delta_n^k(r),\forall k$. Luego,
$\delta_n$ no es un ciclo de largo $n$. Entonces, $\delta_n$ no es
ciclo de largo $n$ y por lo tanto, $n$ no es de Queneau.

\subsubsection*{c)}
Tenemos que $\sigma_8=(1\ 8\ 2\ 4)(3\ 7\ 5\ 6)$ no es un cilo de
largo $8$. Como $2\cdot8-1=17$ es primo, entonces el recíproco de
\textbf{b)} no es cierto.

\subsubsection*{d)}
Sea $r$ tal que $\sigma_n(r)=r$. Notemos que $x$ no es par (pues
$x\neq\frac{x}{2}$). Luego, $x$ es impar. Entonces,
\[x=n-\frac{x-1}{2}\Rightarrow 2x=2n-(x-1)\Rightarrow
3x=2n+1\Rightarrow 3\mid 2n+1\]
\end{document}
